<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>colspan="2" style="background: #CFCFCF; text-align: center" {{!}} 學歷</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: left">
<ul>
<li>黃埔軍官學校步科二期畢業<br />
<span style="color: blue;">(1925年)</span></li>
<li>蘇俄莫斯科孫逸仙大學政治經濟研究<br />
<span style="color: blue;">(1927年)</span></li>
<li>陸軍大學將官班甲級三期畢業<br />
<span style="color: blue;">(1927年)</span></li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>colspan="2" style="background: #CFCFCF; text-align: center" {{!}} 經歷</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: left">
<ul>
<li>（國民政府）軍事委員會參謀本部上校參謀<br />
<span style="color: blue;">(1932年-1935年)</span></li>
<li>（國民政府）軍事委員會參謀本部第二廳第五處處長<br />
<span style="color: blue;">(1935年-1937年)</span></li>
<li>（國民政府）軍事委員會第一部第二組組長<br />
<span style="color: blue;">(1937年)</span></li>
<li>（國民政府）軍事委員會第六部第三組組長<br />
<span style="color: blue;">(1937年)</span></li>
<li>（國民政府）軍令部第二廳副廳長<br />
<span style="color: blue;">(1937年)</span></li>
<li>（國民政府）軍令部第二廳廳長<br />
<span style="color: blue;">(1937年-1945年)</span></li>
<li>（國民政府）國防部大陸工作處處長<br />
<span style="color: blue;">(1947年-1948年)</span></li>
<li>（國民政府）國防部第二廳廳長<br />
<span style="color: blue;">(1945年-1947年11月)</span></li>
<li>（國民政府）國防部保密局局長<br />
<span style="color: blue;">(1945年-1947年11月)</span></li>
<li>中國國民黨（第七屆）中央候补委員</li>
<li>中國國民黨（第八屆）中央委員</li>
<li>中國國民黨中央委員會第二組主任</li>
<li>（國民政府）國防部次長<br />
<span style="color: blue;">(1947年12月6日-1948年6月12日)</span></li>
<li>國防部次長<br />
<span style="color: blue;">(1948年6月12日-1950年3月29日)</span></li>
<li>廣西省政府委員</li>
<li>中國國民黨廣西省黨部整理委員</li>
<li>總統府戰略顧問</li>
<li>國家安全局局長<br />
<span style="color: blue;">(1954年1月-1959年12月11日)</span></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**鄭介民**（），原名**鄭庭炳**，别[号](../Page/号.md "wikilink")**耀全**，[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[瓊州府](../Page/瓊州府.md "wikilink")[文昌](../Page/文昌.md "wikilink")（今[海南省](../Page/海南省.md "wikilink")[文昌市](../Page/文昌市.md "wikilink")）人。[中華民國陸軍](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")[一級上將](../Page/一級上將.md "wikilink")，[军统核心創始人員之一](../Page/军统.md "wikilink")。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:鄭介民.jpg "fig:缩略图")

## 生平

1924年，鄭介民考入[黃埔軍校第二期步兵科](../Page/黃埔軍校.md "wikilink")。畢業後，長期在[戴笠麾下工作](../Page/戴笠.md "wikilink")；後世作家認為[蔣中正建立國民黨情報系統時](../Page/蔣中正.md "wikilink")，欽點了「[十三太保](../Page/十三太保.md "wikilink")」\[1\]，鄭介民列名其中。

1935年，鄭介民升任參谋本部第二廳第五處處長；[兩廣事件時受戴笠命令赴](../Page/兩廣事件.md "wikilink")[香港以金錢策反](../Page/香港.md "wikilink")[陳濟棠建立的](../Page/陳濟棠.md "wikilink")[廣東海軍](../Page/廣東海軍.md "wikilink")，是他在當時職務中最重要的工作成果。1941年升任軍令部第二廳廳長。

1943年2月10日随[蒋中正參加](../Page/蒋中正.md "wikilink")[開羅會議](../Page/開羅會議.md "wikilink")，負責警衛工作，同年升任[少將](../Page/少將.md "wikilink")。1946年兼任北平[軍事調處執行部國民政府首席代表](../Page/軍事調處執行部.md "wikilink")，旋改任[國防部第二廳](../Page/國防部第二廳.md "wikilink")[中將廳長](../Page/中將.md "wikilink")，後歷任國防部参謀次長、國家安全局局長。

1949年4月9日到[溪口](../Page/溪口.md "wikilink")\[2\]。同年，隨中華民國政府前往[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")，任[總統府戰略顧問](../Page/總統府戰略顧問.md "wikilink")。1951年1月，[何應欽赴](../Page/何應欽.md "wikilink")[東京翌日](../Page/東京.md "wikilink")，鄭介民亦密飛東京，並攜有中國大陸土匪武裝分布及與台灣聯絡情況\[3\]。1956年4月6日晋升[二级上將](../Page/二级上將.md "wikilink")，时任國防部参謀次長。1959年12月11日凌晨2點在[陽明山](../Page/陽明山管理局.md "wikilink")[北投鎮自宅去世](../Page/北投鎮.md "wikilink")，追晉[一級上將](../Page/一級上將.md "wikilink")。墓地位於[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[八里區](../Page/八里區.md "wikilink")。

## 家庭

  - 已故[國立台灣大學心理系教授](../Page/國立台灣大學.md "wikilink")，[中國國民黨海外工作會](../Page/中國國民黨.md "wikilink")、大陸工作會主任委員[鄭心雄為其子](../Page/鄭心雄.md "wikilink")。在1990年[二月政爭中扮演重要角色](../Page/二月政爭.md "wikilink")，將「非主流派」[李煥與](../Page/李煥.md "wikilink")[郝柏村結盟的消息透露予](../Page/郝柏村.md "wikilink")「主流派」[李登輝陣營](../Page/李登輝.md "wikilink")，使李登輝陣營成功反制。\[4\]
  - 其孫為[國立中央大學產業經濟所所長](../Page/國立中央大學.md "wikilink")[鄭有為](../Page/鄭有為.md "wikilink")。\[5\]

## 参考文献

{{-}}   |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[中華民國國防會議](../Page/中華民國國家安全會議.md "wikilink")**
|-

[J介](../Category/鄭姓.md "wikilink")
[Category:文昌人](../Category/文昌人.md "wikilink")
[Category:台灣戰後廣東移民](../Category/台灣戰後廣東移民.md "wikilink")
[Category:軍統局人物](../Category/軍統局人物.md "wikilink")
[Category:中國第二次世界大戰人物](../Category/中國第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:黄埔军校第二期](../Category/黄埔军校第二期.md "wikilink")
[Category:國防大學校友](../Category/國防大學校友.md "wikilink")
[Category:莫斯科中山大学校友](../Category/莫斯科中山大学校友.md "wikilink")
[Category:中華民國陸軍一級上將](../Category/中華民國陸軍一級上將.md "wikilink")
[Category:中國國民黨黨員](../Category/中國國民黨黨員.md "wikilink")
[Category:制憲國民大會代表](../Category/制憲國民大會代表.md "wikilink")
[Category:中華民國總統府戰略顧問](../Category/中華民國總統府戰略顧問.md "wikilink")
[Category:中華民國國家安全局局長](../Category/中華民國國家安全局局長.md "wikilink")

1.  [天子門生──蔣介石的十三太保](http://www.cp1897.com.hk/product_info.php?BookId=9787802144392)
2.
3.
4.  鄒景雯，《李登輝執政告白實錄》，印刻出版，2001年，頁73
5.